%! Author = felix
%! Date = 11.10.2024

% Preamble
\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

% Document
\begin{document}

\title{Übungsblatt 5}
\author{Felix Kleine Bösing}
\maketitle

\section*{Aufgabe 1}

\
\subsection*{Teil (a)}

\textbf{Beweis:} Wir beweisen die Aussage per vollständiger Induktion. Sei
\[
P(n) : \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
\]

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Induktionsanfang:} Für \( n = 2 \) gilt:
    \[
    \sum_{k=1}^2 k^2 = 1^2 + 2^2 = 1 + 4 = 5
    \]
    und
    \[
    \frac{2 \cdot (2+1) \cdot (2 \cdot 2 + 1)}{6} = \frac{2 \cdot 3 \cdot 5}{6} = 5.
    \]
    Somit stimmt die Gleichung für \( n = 2 \).

    \item \textbf{Induktionsvoraussetzung:} Wir nehmen an, dass die Aussage für ein beliebiges \( n \geq 2 \) gilt, also:
    \[
    \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.
    \]

    \item \textbf{Induktionsschritt:} Es ist zu zeigen, dass die Aussage dann auch für \( n+1 \) gilt, also:
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6} = \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}.
    \]
    Wir schreiben:
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \sum_{k=1}^n k^2 + (n+1)^2.
    \]
    Nach Induktionsvoraussetzung ergibt sich:
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2.
    \]
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(2n^2+n)}{6} + \frac{6(n+1)^2}{6}.
    \]
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)((2n^2+n)+6(n+1))}{6}.
    \]
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(2n^2+7n+6)}{6}.
    \]

    Nach Umforung ergibt sich die folgende Aussage.
    \[
    \sum_{k=1}^{n+1} k^2 = \frac{(n+1)(n+2)(2n+3)}{6}.
    \]
    Somit ist die Aussage für \( n+1 \) wahr, und der Induktionsschritt ist abgeschlossen.
\end{enumerate}
Damit ist die Aussage per vollständiger Induktion bewiesen.

\subsection*{Teil (b)}

\textbf{Beweis:} Wir beweisen die Aussage ebenfalls per vollständiger Induktion. Sei
\[
Q(n) : \prod_{k=2}^n \left(1 - \frac{1}{k}\right) = \frac{1}{n}.
\]

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Induktionsanfang:} Für \( n = 2 \) gilt:
    \[
    \prod_{k=2}^2 \left(1 - \frac{1}{k}\right) = 1 - \frac{1}{2} = \frac{1}{2}.
    \]
    Somit ist die Gleichung für \( n = 2 \) erfüllt.

    \item \textbf{Induktionsvoraussetzung:} Wir nehmen an, dass die Aussage für ein beliebiges \( n \geq 2 \) gilt, also:
    \[
    \prod_{k=2}^n \left(1 - \frac{1}{k}\right) = \frac{1}{n}.
    \]

    \item \textbf{Induktionsschritt:} Es ist zu zeigen, dass die Aussage dann auch für \( n+1 \) gilt, also:
    \[
    \prod_{k=2}^{n+1} \left(1 - \frac{1}{k}\right) = \frac{1}{n+1}.
    \]
    Wir schreiben:
    \[
    \prod_{k=2}^{n+1} \left(1 - \frac{1}{k}\right) = \left(\prod_{k=2}^n \left(1 - \frac{1}{k}\right)\right) \cdot \left(1 - \frac{1}{n+1}\right).
    \]
    Nach Induktionsvoraussetzung ergibt sich:
    \[
    \prod_{k=2}^{n+1} \left(1 - \frac{1}{k}\right) = \frac{1}{n} \cdot \left(1 - \frac{1}{n+1}\right).
    \]
    Diesen Ausdruck formen wir um und erhalten:
    \[
    \frac{1}{n} \cdot \frac{n}{n+1} = \frac{1}{n+1}.
    \]
    Somit ist die Aussage für \( n+1 \) wahr, und der Induktionsschritt ist abgeschlossen.
\end{enumerate}
Damit ist die Aussage per vollständiger Induktion bewiesen.


\section*{Aufgabe 2}

Es sei \( K \) ein Körper mit endlich vielen Elementen und \( q := |K| \) die Anzahl der Elemente von \( K \).

\subsection*{Teil (a)}

\textbf{Beweis:}

Wir zeigen, dass ein endlich erzeugter \( K \)-Vektorraum \( V \) der Dimension \( n \) genau \( q^n \) Elemente besitzt.

\begin{enumerate}
    \item Da \( V \) ein Vektorraum der Dimension \( n \) über dem Körper \( K \) ist, existiert eine Basis von \( V \) mit genau \( n \) Vektoren.
    \item Jedes Element von \( V \) kann eindeutig als Linearkombination der Basisvektoren dargestellt werden:
    \[
    v = a_1 b_1 + a_2 b_2 + \dots + a_n b_n,
    \]
    wobei \( a_i \in K \) die Koeffizienten und \( b_i \) die Basisvektoren sind.
    \item Da \( K \) genau \( q \) Elemente besitzt, hat jede der \( n \) Koeffizienten \( a_i \) genau \( q \) mögliche Werte.
    \item Somit gibt es insgesamt \( q \times q \times \dots \times q = q^n \) verschiedene Kombinationen der Koeffizienten, was \( q^n \) verschiedene Elemente in \( V \) ergibt.
\end{enumerate}
Damit ist gezeigt, dass \( V \) genau \( q^n \) Elemente besitzt.

\subsection*{Teil (b)}

\textbf{Beweis:}

Wir zeigen, dass der \( K \)-Vektorraum \( K^2 \) genau \( (q^2 - 1)(q^2 - q) \) geordnete Basen besitzt.

\begin{enumerate}
    \item Der Raum \( K^2 \) hat die Dimension 2, also besteht jede Basis von \( K^2 \) aus genau zwei Vektoren.
    \item Ein geordneter Vektor \( (v_1, v_2) \in K^2 \setminus \{(0, 0)\} \) kann als erster Basisvektor gewählt werden. Da dieser Vektor nicht der Nullvektor sein darf, gibt es \( q^2 - 1 \) Möglichkeiten für \( v_1 \).
    \item Für den zweiten Basisvektor \( v_2 \) muss gelten, dass \( v_2 \) nicht in der Richtung von \( v_1 \) liegt, um die Linearunabhängigkeit zu gewährleisten.
    \item Es gibt insgesamt \( q \) skalare Vielfache von \( v_1 \) (einschließlich des Nullvektors), die für \( v_2 \) nicht gewählt werden können.
    \item Daher gibt es \( q^2 - q \) mögliche Werte für \( v_2 \), die nicht in der Richtung von \( v_1 \) liegen.
\end{enumerate}
Damit gibt es insgesamt \( (q^2 - 1)(q^2 - q) \) geordnete Basen in \( K^2 \).


\bibliography{main}
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
